\begin{savequote}[60mm]
"Nada en la vida es para ser temido, es solo para ser comprendido. Ahora es el momento de entender m\'as, de modo que podamos temer menos"
\qauthor{-- Marie Curie}
\end{savequote}

\chapter{Test de validación y Resultados finales}\label{sec:Test_Result}

\section{Tests}

\subsection{Test de alta tensión en las bases}\label{sec:Test_V}

%Un test totalmente necesario aunque a su vez sencillo, es comprobar que la base es alimentada con la alta tensión necesaria sin que se produzcan ningún tipo de imprevisto ni daño, incluyendo chispas que pudieran dañar el circuito. En este test se hicieron varias comprobaciones. 

El primer test funcional básico para comprobar el efecto de la alta tensión sobre el conjunto de la base de los PMTs, se realizó en el interior de una caja negra. Se conectó la cadena completa de elementos: base, cable de Kapton, y pasamuros de los que se emplearían después en la instalación definitiva de NEXT-White. Desde el pasamuros hasta el \textit{FEE} se utilizó el mismo cable con la misma distancia de la instalación final. Desde la fuente de alta tensión hasta el \textit{FEE} se utilizó un cable coaxial RG58 con conectores SHV en ambos extremos del cable (\figu\ \ref{fig:test_HV}). En un primer test no se conectó el \textit{FEE} al sistema de adquisición para evitar posibles daños en el sistema de adquisición en caso de que fallara el funcionamiento de la base y se hubiera producido algún cortocircuito o un arco eléctrico. 

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter3/Setup_HV}
		\caption{Banco de pruebas para los tests de alta tensión}
		\label{fig:test_HV}
	\end{center}
\end{figure}

Para esta primera parte del test se aplicaron a la base 1.700V, sabiendo que en su funcionamiento normal el PMT está a una tensión nominal de 1.230V (la tensión máxima que recomienda el fabricante para el PMT es 1.750V). Se aplicó un margen un 35\% para asegurar el correcto funcionamiento, sin riesgos en caso de tener que aplicar más tensión a la base para cambiar la ganancia del PMT. La fuente de alta tensión estuvo conectada en todo momento al \textit{slow control} donde se monitorizaba y almacenaba la información de la tensión y la corriente. En caso de un consumo de corriente excesivo, que superara un umbral programado, la fuente se apagaba automáticamente la fuente de alta tensión para no dañar ninguna parte del sistema.
 Este test se realizó durante varios días comprobando que el consumo de corriente de la base era el correcto y no habían variaciones inesperadas de tensión ni corriente en ningún momento. 

Tras superarse el primer test con éxito, se conectó el \textit{FEE} al sistema de adquisición mediante un cable HDMI. De esta manera se pretendía observar si se producían micro-chispas que introdujeran cambios en las señales registradas. El objetivo era detectar si se producían pequeños impulsos, que no se tradujeran en cambios de corriente apreciables, pero que pudieran asemejarse a las señales producidas por fotones individuales (Single photo-electro o SPE). Con este test se terminó de validar la base desde el punto de vista de la alta tensión.

%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{IMG/Chapter3/404}
%		\caption{Imagen del test}
%		\label{fig:test_HV2}
%	\end{center}
%\end{figure}

\subsection{Test térmicos}\label{sec:test_t}

Para comprobar realmente la temperatura que alcanzaría la base se realizaron diferentes tests para comprobae la veracidad de las simulaciones realizadas en Comsol multiphisics (\figu\ \ref{fig:test_temp}).

\vspace{10mm}

Los elementos utilizados para realizar el test fueron:

\begin{itemize}

\item Base (Circuito de Kapton\textregistered + epoxy + \textit{cap} de cobre) 
\item Sensor 1-wire\textregistered: Es un sensor digital de temperatura .
\item Malla de cobre: Es para conectar el \textit{cap} de cobre de la base con la vasija para disipar el calor.
\item Vasija: Es una cámara cilíndrica de acero inoxidable AISI304L con tapas finales DN100CF y 300 mm de longitud. 
\item Pasamuros: 1 DN100CF de la compañia Allectra\textregistered\  para los conectores de la base y 1 DN40CF para el sensor de temperatura.
\item RGA: Pfeiffer\textregistered\ PrismaPlus QMC220 M2
\item Bomba de vacío: Pfeiffer\textregistered\ HiCube
\item Fuente de alimentación de alta tensión: Caen\textregistered\ N1470
\end{itemize}

El cable de alta tensión y el cable del sensor de temperatura se conectaron al pasamuros de la vasija. Para conseguir la conducción térmica se conectó el terminal de la base con el interior de la vasija mediante una malla de cobre. Una vez la vasija estuvo cerrada, se conectó a través de una conexión VCR la bomba de vacío y el espectrometro de masas (\textit{RGA}). El siguiente paso consistió en generar un vacío suficiente para asegurar la ausencia de chispas y de esa forma trabajar de manera segura con alta tensión. A continuación se realizó un test de fugas en la vasija empleando una bombona de gas Argón y el \textit{RGA}. El Argón fue aplicado sobre las juntas con una pistola para comprobar con el \textit{RGA} la ausencia de fugas.

En la imagen \figu\ \ref{fig:test_temp} se puede observar una cobertura de Teflón en la base. Se trata de una pieza de soporte que se decidió utilizar en la prueba para evitar de esa manera que la base tocara la vasija, lo que hubiera falseado la medida del test.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/test_temp}
		\caption{Vista del interior de la vasija donde se realizaron los test de temperatura de la base, antes de conectar el cable del sensor de temperatura y la trenza metálica.}
		\label{fig:test_temp}
	\end{center}
\end{figure}

\vspace{5mm}

Por otra parte, el sensor de temperatura estaba conectado a un PC a través de una tarjeta electrónica suministrada por el propio fabricante \textit{DALLAS semiconductors} (\figu\ \ref{fig:test_controlador}) junto a su correspondiente driver. Sobre el sensor de temperatura decir que utiliza el protocolo de comunicaciones 1-wire\textregistered\ .Este protocolo serie diseñado por la misma compañía está basado en un bus maestro y varios esclavos que se conectan a través de una sola línea de datos por la que además se alimenta el sensor. 


\begin{figure}[h!]
 \centering
  \subfloat[Controlador suministrado por la compañia Dallas semiconductors.]{
  \label{fig:test_controlador}
     \includegraphics[width=0.5\textwidth]{IMG/Chapter3/maxim.jpg}}
    \hspace{2mm}
  \subfloat[Detalle del sensor de temperatura conectado a la base.]{
    \label{fig:sens}
    \includegraphics[width=0.42\textwidth]{IMG/Chapter3/detalle_sens}}
    \caption{Sensor de temperatura 1-wire y su controlador}
\end{figure}


Una vez la vasija estuvo preparada, se suministró la tensión a la base con la fuente de alimentación y se verificó su funcionamiento y la temperatura durante 1 semana, obteniendo de media $26\degree$ (\figu\ \ref{fig:gra_test}). Consideramos por lo tanto validado el resultado de simulación obtenido anteriormente.

% se puede apreciar que la temperatura se mantiene estable entre $25\degree$ y $27\degree$ durante una semana.  

%\begin{figure}[H]
%	\begin{center}
%		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{IMG/Chapter3/404}
%		\caption{Tabla con los datos del test.}
%		\label{fig:tab_test}
%	\end{center}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{IMG/Chapter3/graph_temp}
		\caption{Gráfica con los datos del test.}
		\label{fig:gra_test}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Test de linealidad}\label{test:lin}

Para el test de linealidad se completó el banco de pruebas que se utilizó para los test de tensión añadiendo un PMT y un LED. Dado que la cantidad de luz producida por el LED en condiciones de polarización estables era demasiado alta para una exposición directa al PMT, se utilizó un conjunto de filtros ópticos atenuadores con un factor del 90\% acoplados directamente al LED. Con el fin de reducir el efecto de las fluctuaciones del LED, cada medición se promedió con 200 muestras. Era importante emplear el sistema completo equivalente al que se tendría después en la instalación final para comprobar adecuadamente la linealidad. El rango dinámico de cada canal del plano de energía debía cubrir desde un solo fotón hasta $100 \times 10^3$ fotones. La duración de las señales esperadas es un factor muy importante en la linealidad, pudiendo hallarse pulsos de longitud desde pocos microsegundos hasta 150 $\micro$s.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{IMG/Chapter3/Setup_linealidad}
		\caption{Visión general del banco de pruebas para mediciones de linealidad}
		\label{fig:LED_testbench}
	\end{center}
\end{figure}

El banco de pruebas de linealidad hace uso de un generador de señales que introduce un pulso cuadrado de tensión con tiempos de subida y bajada muy cortos en un LED de longitud de onda de 435 nm. El número de fotones generados es proporcional a la longitud del pulso. %Para evitar los efectos de conmutación del LED, la duración mínima del pulso es de 30 \micro s (el tiempo de conmutación del LED es del orden de 10 ns). 
 Se tomaron diferentes tandas de datos con la misma amplitud de pulso pero diferentes anchuras desde 1 \micro s hasta 50 \micro s en bloques de 5 \micro s y desde 50 \micro s hasta 300 \micro s en bloques de 50 \micro s.

Con el fin de poder comprobar la linealidad de dos bases diferentes, con mismo diseño pero menor número de condensadores de desacoplo, se colocaron ambas bases en el mismo banco de pruebas. La primer contaba con 5 condensadores y la segunda con 7 condensadores (\figu\ \ref{fig:LED_testbench}). En frente de los PMTs se situó un único LED para poder tomar datos a la vez y comparar los resultados. Esta prueba se realizó para averigurar el número mínimo de condensadores necesarios para asegurar linealidad en el rango de fotones que se esperaba tener y de esta forma aumentar la radiopureza del conjunto.

Con el fin de evaluar la linealidad, primero se obtuvo el valor de carga de un SPE en cada uno de los PMTs, ya que cada PMT, ante una misma tensión de alimentación, puede tener ganancia ligeramente superior o inferior. Para estos tests, primero se buscó con el osciloscopio la configuración mínima para poder observar un SPE. En las figuras \ref{fig:SPE_5C} y \ref{fig:SPE_7C} se muestran los histogramas de donde se obtienen los valores de SPE para cada PMT.

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \subfloat[Histograma de la base de 5 condensadores. SPE 30 cuentas]{
  \label{fig:SPE_5C}
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/SPE_5C}}
    \hspace{2mm}
  \subfloat[Histograma de la base de 7 condensadores. SPE 38 cuentas]{
    \label{fig:SPE_7C}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/SPE_7C}}
\end{figure}

Una vez conocido el valor del SPE se procedió a obtener las gráficas de linealidad. Se realizaron varias gráficas, una con valores de pulsos entre 1\micro s y 50\micro s y otra entre 50\micro s y 200\micro s o 300\micro s para representar aproximadamente la misma cantidad de fotones. 

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \subfloat[Gráfica de linealidad de la base con 5 condensadores. 1\micro s a 50\micro s]{
  \label{fig:5C_1}
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/Linealidad_5C_1_a_50}}
    \hspace{2mm}
  \subfloat[Gráfica de linealidad de la base con 7 condensadores. 1\micro s a 50\micro s]{
    \label{fig:7C_1}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/Linealidad_7C_1_a_50}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \subfloat[Gráfica de linealidad de la base con 5 condensadores. 100\micro s a 300\micro s]{
  \label{fig:5C_50}
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/Linealidad_5C_50_a_300}}
    \hspace{2mm}
  \subfloat[Gráfica de linealidad de la base con 7 condensadores. 50\micro s a 300\micro s]{
    \label{fig:7C_50}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/Linealidad_7C_50_a_300}}
\end{figure}


De las gráficas se puede extraer que para pocos fotones ambas bases son bastante lineales, pero si esperamos más de 160k fotones necesitamos la base de 7 condensadores.

Para concluir si la linealidad de la base era lo suficientemente buena nos basamos en los valores obtenidos para el $\chi^2$ (chi cuadrado) y para el $\chi^2 reducido$ como se detalla a continuación:

\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^{length}\left(\frac{(Y - f(x))}{\sigma}\right)^2
\end{equation}

\begin{equation}
\chi^2 reducido = \frac{\chi^2}{length(x) - 2}
\end{equation}

Por ejemplo, para la \figu\ \ref{fig:5C_1} quedaría:

\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^{11}\left(\frac{(Y - f(x))}{\sigma}\right)^2 = 6.144
\end{equation}

\begin{equation}
\chi^2 reducido = \frac{\chi^2}{11 - 2} = 0.683
\end{equation}

\subsection{Test de chispas eléctricas en vacío (Efecto Paschen)}

El objetivo de este test era conseguir averiguar el nivel mínimo de vacío necesario para que el sistema pudiera trabajar en un regimen estable sin sufrir cortocircuitos. El test se realizó teniendo control y monitorización continuo con 2 sensores de vacío a través del \textit{slow control}.

Durante todo momento se grabó mediante una cámara de vídeo la base de polarización (\figu\ \ref{base:pashen}) de manera que se pudiera detectar una posible chispa producida por un cortocircuito \ref{fig:pashen_chispas}. Las lecturas de los dos sensores de vacío, uno en el propio plano de energía y otro en la bomba de vacío se monitorizaron constantemente mediante el \textit{Slow control}. Este test se realizó en la sala semilimpia, donde se sitúa el detector NEXT-DEMO, con la luz apagada.

Con esta prueba se llegó a la conclusión de que el vacío mínimo necesario para trabajar en un rango seguro es $5,5$ - $6 \times 10^{-3}$ mbar. Por tanto, los PMTs deben ser alimentados con alta tensión solo en el caso de haber 1 bar o un vacío mejor de $5,5$ - $6 \times 10^{-3}$ mbar.

\begin{figure}[!h]
 \centering
  \subfloat[Plano de energía de DEMO durante el test.]{
  \label{fig:chispas_EP}
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{IMG/Chapter3/pashen_EP}}
    \hspace{2mm}
  \subfloat[Detalle de la ventana donde se puede ver la base durante el test.]{
  \label{fig:pashen_detalle}
    \includegraphics[width=0.32\textwidth]{IMG/Chapter3/pashen_detalle}}
 \caption{Test de chispas y vacío.}
 \label{base:pashen}
\end{figure} 
 
 
 \begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{IMG/Chapter3/pashen_chispa}
	\caption{Momento en que salta chispa en la base} 
	\label{fig:pashen_chispas}
\end{figure}


%\section{Resolución energética en NEW}\label{res:res_ener}

\section{Radiopureza}\label{res:radiopureza}

El programa de selección de materiales del plano de energía del experimento NEXT se basa principalmente en espectrometría de rayos gamma de germanio utilizando detectores de fondo ultrabajo operados a una profundidad de 2450 metros equivalentes de agua (m.w.e.), del Servicio de Radiopureza del LSC. Al tratarse de una técnica no destructiva, se pueden analizar los propios componentes que se utilizarán en el experimento. Algunas mediciones complementarias se han realizado por GDMS, en la empresa Evans Analytical Group en Francia, proporcionando concentraciones de U, Th y K. El Servicio de Radiopureza del LSC ofrece varios detectores para medir niveles ultrabajos de radiactividad \parencite{Bandac:2017Radio}. Se trata de detectores de germanio de 2,2 kg de tipo p cerrado de alta pureza con criostatos de aluminio o cobre y eficiencias relativas\footnote{Eficiencia relativa a un detector NaI de 3\textquotedbl × 3\textquotedbl a 1332 keV y para una distancia de 25 cm entre la fuente y el detector.} en el rango del 100 al 110\%. La adquisición de datos se basa en módulos Canberra DSA 1000 y el blindaje consiste en un espesor de 5 a 10 cm de cobre en la parte interior rodeado de 20 cm de plomo de baja actividad, donde se inyecta constantemente gas nitrógeno para evitar la intrusión de radón. Las mediciones relacionadas con la lectura de energía se llevaron a cabo en el LSC utilizando diferentes detectores (denominados GeAnayet, GeAspe, GeLatuca, GeOroel, GeTobazo y Obelix). La eficiencia de detección necesaria para cuantificar las actividades se estimó mediante simulaciones Monte Carlo para cada muestra, teniendo en cuenta la eficiencia intrínseca, el factor geométrico y la autodetección. La incertidumbbre en esta eficiencia se estima en un 10\% y se incluye en el cálculo de la incertidumbre de las actividades derivadas. Actividades de diferentes subseries en las cadenas naturales de $^{238}$U, $^{232}$Th y $^{235}$U así como así como de radionucleidos comunes primordiales, cosmogénicos o antropogénicos como $^{40}$K, $^{60}$Co y $^{137}$Cs. se han evaluado analizando las líneas gamma más intensas de los distintos isótopos; las actividades se han cuantificado cuando ha sido posible y, en caso contrario, se han obtenido límites superiores.\parencite{Cebrian:2017jzb}.

En la Tabla de la \figu\ \ref{fig:tabla-radio} se resumen las medidas realizadas para las muestras analizadas, indicando el material y el proveedor, el detector utilizado, el tamaño de la muestra y el tiempo en vivo de toma de datos. Todas las muestras se limpiaron en un baño de ultrasonidos con alcohol puro antes de iniciar la medida, a menos que esto pudiera dañar el componente.


 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{IMG/Chapter5/tabla_radiopureza}
	\caption{Información sobre las mediciones realizadas con los detectores de germanio del Servicio de Radiopureza del LSC
componente y proveedor, detector utilizado, tamaño de la muestra (masa o número de unidades) y tiempo de detección
tiempo de actividad.\parencite{Cebrian:2017jzb} } 
	\label{fig:tabla-radio}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{IMG/Chapter5/tabla2_radiopureza}
	\caption{Actividades medidas para los componentes de lectura de energía utilizados en NEXT. Los resultados comunicados para 238U y 232Th corresponden a la parte superior de las cadenas y los de 226Ra y 228Th dan actividades de las partes inferiores.\parencite{Cebrian:2017jzb} } 
	\label{fig:tabla2-radio}
\end{figure}

\subsection{Radiopureza de las bases de los PMTs}

Cada base de los PMT de NEW se compone de un total de 19 resistencias de distinta resistencia eléctrica, 7 condensadores (5 con una capacitancia de 1,5 µF y 2 con 4,7 µF) y 18 pines soldados sobre un sustrato de kapton, un tapón de cobre con una masa de $\thicksim50$ g y un cable de 1 m de longitud de kapton y cobre rellenado con epoxy. Para la soldadura se utilizó una pasta de estaño. Todos estos componentes utilizados en las bases de los PMT fueron medidos por separado.
Los condensadores de la base son condensadores electrolíticos sólidos de tántalo con electrodo de polímero conductor, serie TCJ, suministrados por el fabricante AVX. Se han medido dos muestras de unidades de diferente capacitancia, diferente tamaño y masa. Fue posible cuantificar las actividades del \ensuremath{{}^{40}{\rm K}}, \THO \hspace{1mm}
y la parte inferior de la cadena del \URANIUM (filas 3 y 4 de la tabla de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}). Las actividades medidas en los condensadores más grandes son aproximadamente un factor 2 más altas que en las más pequeñas, que es también la relación entre las masas de cada unidad. La presencia de \ensuremath{{}^{182}{\rm Ta}} (emisor beta con Q=1814,3 keV, $T_{1/2}$=114,6 días, producido por activación del neutron en \ensuremath{{}^{181}{\rm Ta}}) se identificó mediante varias de sus emisiones gamma. Además, se identificó una muestra de condensadores de la compañia Vishay (condensadores de película de polipropileno metalizado, 5 µF, 32×11×21 $mm^{3}$ cada unidad). Todos los radioisótopos comunes se cuantificaron con actividades de unos pocos mBq/unidad (fila nº 5 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}), que son inaceptables para NEXT, por lo que se desecharon estos condensadores de polipropileno.

Se han examinado las resistencias SMD que se utilizarán en el divisor de tensión de varios proveedores:

\begin{itemize}

\item Las resistencias SM2 suministradas por la empresa japonesa Finechem tienen un sustrato cerámico de alúmina. Las dimensiones de cada unidad son $3,2 \times 1,6 \times 0,55 mm^{3}$. Las actividades se han derivado para el $^{40}$K, así como para las cadenas $^{232}$Th y $^{238}$U (fila nº 6 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}). Además, las resistencias mostraron importantes actividades de $^{134}$Cs y $^{137}$Cs, que podrían estar relacionadas con el accidente de Fukushima. Para el $^{134}$Cs (emisor beta con Q=2058,98 keV, $T_{1/2}$=2,06 y), la actividad fue de $32,7\pm1,6$ µBq/unidad. Los resultados obtenidos pueden compararse con los de las resistencias SM5D Finechem que no muestran actividad de Cs, presentados en \parencite{Alvarez:2012as} , \parencite{Aprile:2011ru}; los resultados son más o menos coherentes teniendo en cuenta que el volumen de SM5D de Finechem es cuatro veces mayor que el de las resistencias SM2.

\item Otra muestra consistió en resistencias producidas por KOA Speer y suministradas por RS (Thin Film 1206, $62 \Omega$). Las dimensiones de cada unidad son $3,2 \times 1,6 \times mm^{3}$. No se ha cuantificado ninguno de los radioisótopos comunes y se han fijado límites superiores a sus actividades (fila nº 7 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio})

%\item Por último, también se analizaron resistencias de Mouser ($62 \Omega$). En este caso, se ha cuantificado la actividad de algunos isótopos y se han establecido límites superiores para los demás (fila \#8 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}).

\end{itemize}

Comparando los resultados de las resistencias consideradas, se puede concluir que las actividades cuantificadas o límites superiores se sitúan en niveles similares de unos pocos µBq/unidad para todas ellas; finalmente, se han seleccionado 14 unidades de Finechem y 5 de RS.

Se examinaron los pines de Mill Max (modelo 0327-0-15-15-34-27-10-0) con carcasa de una aleación de latón 360. Se han cuantificado las actividades de la mayoría de los radioisótopos comunes (fila nº 9 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}).

La epoxy fabricada por Electrolube (división de HK WENTWORTH LTD) para disipar el calor en las bases de los PMT también fue medida. Para preparar la muestra, la epoxy (EER2074A) y el endurecedor correspondiente (EER2074B) se mezclaron dentro de un recipiente limpio siguiendo las especificaciones. También se tamizó una muestra del epoxi Araldite 2011. Se mezcló Araldite2011-A (resina) y Araldite 2011-B (endurecedor). Como se muestra en las filas 10-11 de
la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}, el epoxy Araldite mostró una mejor radiopureza, ya que solo se cuantificó el $^{40}$K y los límites superiores para los otros radioisótopos comunes; estos son más estrictos que los disponibles en \textbf{[38]}. Por lo tanto, el epoxy Araldite 2011 se utilizó finalmente en las bases PMT.

Se analizó una muestra de pasta de soldadura SnAgCu sin plomo suministrada por Multicore (ref. 698840) y los resultados se presentan en la fila 12 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}. $^{108m}Ag$, inducido por interacciones de neutrones y que tiene una vida media de $T_{1/2}$=438 y, ha sido identificado en la pasta, con una actividad de ($5,26\pm0,40$) mBq/kg, mientras que se han establecido límites superiores de unos pocos mBq/kg para los isótopos radiactivos comunes.

Se examinó un rollo de cable de kapton-cobre suministrado por la empresa Allectra. Se cuantificaron las actividades de algunos isótopos (fila nº 13 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}) y, además, la presencia de $^{108m}Ag$ puede ser a través de la identificación de sus líneas gamma más intensas.

En cuanto al sustrato base, se han considerado el cuflon y el kapton. El cuflon ofrece bajos niveles de actividad, como se mostró en las mediciones de muestras utilizando tanto ICPMS como espectroscopia gamma Ge. Como se presenta en \parencite{Alvarez:2012as}, una medición de Polyflon cuflon hecho de una capa de PTFE de 3,18 mm de espesor intercalada por dos láminas de cobre de 35 µm de espesor, los resultados se muestran en la fila 14 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}. Sólo la actividad de $^{40}$K se detectó. Aunque también se podría haber utilizado cuflón, finalmente se seleccionó kapton y una muestra de los sustratos base de 0,5 mm de espesor producidos por Flexible Circuit. Los límites superiores se establecieron para todos los radioisótopos comunes excepto para el $^{232}$Th (fila 15 de la \figu\ \ref{fig:tabla2-radio}).








